% Please, keep lines not longer than the following 80 characters for most
% of the text:
%123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789

\section{Разработка модулей электромагнитного калориметра типа «шашлык» повышенной
сегментации и программы реконструкции событий}
\label{sect:ecal_dev}

Постановка эксперимента NA64 изложена в \cite{gninenko-lshtw:016}. Эксперимент
принадлежит к классу «light shining through the wall», получившему широкое
распространение в последние годы в контексте поиска тёмной материи и явлений
выходящих за рамки СМ \cite{babar-exp:001,
darklight-proposal:012, ehret-alps-ltw:06}.
Основная идея заключается в отыскании лёгких частиц экзотической природы
(Weakly Interacted sub-eV particles, WISP), образующихся при полном
поглощении фотонов высоких энергий в мишени.

Поскольку $A'$ предположительно имеет массу порядка $10$~МэВ-$10$~ГэВ, сигнатура
сигнального события должна включать, помимо зарегистрированного отсутствия части
выделившийся в калориметре энергии, заметную поперечную асимметрию
электромагнитного ливня. Аномалию пространственного развития электромагнитного
ливня для диапазона энергий $A'$ возможно зарегистрировать располагая
энергетическим разрешением порядка МэВ, что составляет $10^{-4}$ от энергии
инициирующего пучка SPS.
Необходимое пространственное разрешение может быть оценено согласно
модифицированному методу эквивалентных фотонов \cite{bjorken-gauge:009}.
Выражение для оценки дифференциального сечения примесного образования $A'$
с массой $m_{A'}$, энергией $E_{A'}$ и углом вылета $\theta_{A'}$:

\begin{equation}
\label{eq:aprimeCS}
\frac{1}{E^2_0 x} \frac{d \sigma_{2 \rightarrow 3}}{d x d \cos \theta_{A'}} =
(8 \alpha^3 \varepsilon^2 \xi \beta_{A'})
\left[
    \frac{1 - x + x^2/2}{U^2} +
    \frac{(1 - x)^2 m^2_{A'}}{U^4} \left( m^2_{A'} - \frac{U_x}{1-x} \right)
\right]
\end{equation}

где $x = E_{A'}/E_0, \theta_{A'}$, $\beta_{A'} = \sqrt{1 - m^2_{A'}/E^2_0}$,
$U = E^2_0 \theta^2_{A'} x + m^2_{A'} (1-x)x + m^2_e x$ и $\alpha$ --- постоянная
тонкой структуры. Важным параметром определяющим относительную вероятность
примесного фоторождения $A'$ является феноменологический параметр $\varepsilon$,
т.н. <<постоянная смешивания>> (mixing constant).

% TODO: привести расчёт релятивистского преобразования сечений?

Поскольку сигнальное событие в основном происходит на
глубине первой радиационной длины $X_0$, для выделения пространственного профиля
электромагнитного ливня с разрешением $50$ МэВ$/^\circ$ необходимо выполнение следующих условий.

\begin{itemize}
    \item Обеспечение компактности прибора, --- нужно использовать вещество с малым
мольеровским радиусом и, соответственно, малой радиационной длиной.
    \item Энергетическое разрешение прибора должно соответствовать~$\Delta E/E \simeq 15 \%/\sqrt{E}$.
    \item $ e / \pi $-разделение должно быть $ \leqslant 10^{-3}$.
    \item Радиационная стойкость активной части прибора должна превышать $1000$ Гр.
\end{itemize}

Для диапазона массы $m_{A'} \in [10^{-2}, 10]$~МэВ достаточно обеспечить
сегментацию в $5$~см на расстоянии $30$~см (расчёт производился для вещества
сцинтиллятор\hyp{}вольфрам).

\subsection{Детектор типа <<шашлык>>}
\label{ssect:shashlik}

Ускоритель SPS с протон\hyp{}электронным конвертером способен предоставить
чистый высокоэнергетический электронный пучок с немонохроматичностью менее~$1\%$.
Первичный протонный спилл SPS с энергией $400$~ГэВ обеспечивает электронный пучок в диапазоне
от $10$ до $300$~ГэВ с варьируемой интенсивностью от $10^7$ до $10^5$ электронов
на спилл.

Согласно оценке общей вероятности, полученной интегрированием~(\ref{eq:aprimeCS}),
необходимый объём статистики
составляет $10^{14}$~событий, что предъявляет высокие требования к быстродействию
аппаратной базы, осуществляющей сбор и предварительную дискриминацию событий.

Выбранный коллаборацией подходящий перечисленным критериям электромагнитный
калориметр представляет собой
детектор типа «шашлык» \cite{shashlik-fraskati, shahslik-pat} в сегментированной
компоновке $ 6 \times 6 $, изображённой на рис.~\ref{fig:ecal_overall}, в
продольном направлении разделённый на две части («ECAL0» и «ECAL1»). Он же играет
роль активной мишени, на которой происходит развитие
электромагнитного ливня с образованием примеси $A'$ с вероятностью
$10^{-12}$ (согласно~(\ref{eq:aprimeCS})). Увеличение числа поперечных сегментов позволяет
при обработке увеличить коэффициент $e/\pi$-разделения, поскольку поперечные размеры
слоёв\hyp{}ячеек в $25$~мм сопоставимы с мольеровским радиусом, и позволяют достаточно
надёжно идентифицировать тип частиц по профилю электромагнитного ливня.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{ECAL}
  \caption{Электромагнитный сегментированный компактный калориметр «ECAL».}
  \label{fig:ecal_overall}
\end{figure}

Поперечная сегментация необходима для определения пространственных характеристик
электромагнитного ливня. Продольная сегментация позволяет ввести дополнительные
валидирующие критерии при исполнении триггерных схем на реальном эксперименте:
уменьшить влияние pile-up\hyp{}событий и эффектов связанных с обратным рассеянием за
счёт дополнительной информации в preshower\hyp{}части (первой по пучку) калориметра.

Светосбор вдоль сегментов калориметра осуществляется оптическим волокном, навитым
по спиралям малого радиуса для сохранения угла полного отражения. Для увеличения
эффективности светосбора в волокно введён флуоресцентный
пигмент~\cite{bicron_catalogue}.
Каждый сегмент просматривается фотоумножителем, амплитуды с которого снимаются
сэмплирующим аналого\hyp{}цифровым преобразователем. Такая схема, в сравнении с
оцифровкой интегрального заряда, предоставляет дополнительную информацию о
развивающемся ливне, что, потенциально, позволяет разделять pile-up\hyp{}события и
повысить энергетическое разрешение калориметра \cite{shashlik-fraskati}
(см.~\ref{ssect:shower_reconstruction}). Детекторы такого типа разрабатываются в
ИФВЭ~(Московская область, г. Протвино), там же для них созданы и прошли
многолетнюю апробацию алгоритмы энергетической и координатной реконструкции, хотя
практически для отдельных экспериментов в индивидуальной компоновке требуется
применение уникальных методик~\cite{spencer-thesis} в связи с отсутствием единой
аппаратной базы для приборов такого типа.

% TODO картинки отклика от электронов (сейчас от синхротронки)
\begin{figure}
  \includegraphics[width=1.\linewidth]{ECALsum}
  \caption{Спектр полного энерговыделения (в ГэВ) в электромагнитном калориметре от
  электрона с энергией $100$ ГэВ без учёта поправок на дрейф ФЭУ.}
  \label{fig:ecal_edep03}
\end{figure}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=1.\linewidth]{ECALsumCor}
  \caption{Спектр полного энерговыделения (в МэВ) в электромагнитном калориметре от
  электрона с энергией $100$ ГэВ с учётом поправок на дрейф ФЭУ.}
  \label{fig:ecal_edep05}
\end{figure}

С целью изучения свойств такого прибора было произведено моделирование по методу
Монте\hyp{}Карло \cite{AgostinelliG4} в GEANT4. Полученная оценка удовлетворяет
критерию~$\Delta E/E \simeq 15 \%/\sqrt{E}$.

\subsection{Энергетическое разрешение электромагнитного калориметра}
\label{ssect:shower_reconstruction}

Сигнал с фотоумножителя калориметра является функцией довольно большого числа
параметров, обусловленных особенностями вещества сцинтиллятора, его геометрии,
условий светосбора. Влияние оказывают также индивидуальные параметры фотокатода,
динодной системы, формирователей сигнала. В результате импульс считываемый
сэмплирующим АЦП представляет собой профиль, подобный изображённому на
рис.~\ref{fig:time_fitting}
(где экспериментальные точки соответствуют гистограмме $Y_i$).

В силу большого числа аппаратно\hyp{}зависимых факторов эффект pile-up очень сложно
воспроизвести в рамках Монте\hyp{}Карло\hyp{}моделирования, поэтому были проведены предварительные
испытания на реальном пучке.
Максимум профиля амплитудного импульса и его интеграл (соответствующий выделившейся
в ячейке энергии) связаны соотношением близким к линейному. Экспериментальная
статистика представляет собой довольно большой объём данных,
и для задач on-line мониторинга целесообразно использовать вычислительно\hyp{}недорогие
способы реконструкции --- для детекторов такого типа можно применять оценку по
средневзвешенным показаниям амплитудного спектра,
либо отыскивать максимум~\cite{shashlik-fraskati}.
Оба подхода сравнительно просты в реализации и расчёте на ЭВМ, а также могут
применяться для предварительных оценок в более сложных алгоритмах реконструкции.

\begin{figure}
  \includegraphics[trim={4cm 4cm 4cm 4cm},clip,width=\linewidth]{timeFittingTest}
  \caption{Пример аппроксимации аппаратного отклика с ФЭУ электромагнитного калориметра.}
  \label{fig:time_fitting}
\end{figure}

Практически, ливни от отдельных частиц в калориметре оказывается сложно
разделить --- уже для интенсивности
$10^2$~электронов/сек доля событий с амплитудным наложением (pile-up\hyp{}событий)
составляет $4\%$, а для планируемой интенсивности в $10^4$, ожидается $\simeq 40\%$.

В таких условиях возникает необходимость разработки алгоритма разделения
pile-up\hyp{}событий и определения его эффективности через вычисление
энергетического разрешения на реальной экспериментальной статистике. Разделение
профилей от отдельных событий возможно произвести методами Фурье\hyp{}анализа, линеаризовав
входной сигнал подходящей функцией.

В силу сравнительной вычислительной простоты и соответствия форме амплитудного
отклика была выбрана следующая аппроксимирующая зависимость:

\begin{equation}
\label{eq:moyal}
M(\lambda) = p_1 \cdot \exp \left( - \frac{\lambda + \exp( - \lambda)}{2} \right), \quad
\lambda = 2.22 \times \frac{x - p_2}{p_3}
\end{equation}

Минимизация отклонения $Y_i - y'(x_i)$, (где $y' \rightarrow M$) выполнялась нелинейным
методом наименьших квадратов по параметрам~$p_1, p_2, p_3$. Для ускорения счётной процедуры
в качестве начальных значений приняты величины, рассчитанные из основных статистических
характеристик распределения выделенной энергии по времени ($X_w$ --- средневзвешенное
значение):

\begin{eqnarray}
p_1 =& X_{w}, \\
p_2 =& \sum\limits_{i=1}^{n} w_i \cdot Y_i, \\
p_3 =& 4.44 \cdot \frac{\overline{Y_i - \overline{Y_i}}}{n}
\end{eqnarray}

Для сравнения, фитирование
амплитудного профиля осуществлялось кубическим сплайном и кривыми Безье. В качестве
взвешивающих коэффициентов принималась следующая оценка:

\begin{equation}
w_i = \frac{1 - ||Y_{i-1} + Y_{i+1}|/2 - Y_{i}|}{2 (|\max{(Y_i)}| + |\min{(Y_i)}|)},
\end{equation}
позволившая уменьшить ошибку, вызванную пробоями динодной системы и наведёнными
высокочастотными помехами на линиях аналоговой передачи сигнала.

Результаты сравнения алгоритмов энергетической реконструкции приведены в
таблице~\ref{table:ecal_rec}.

\begin{table}
\centering
\caption{Сравнение различных методов энергетической реконструкции в электромагнитном калориметре
по усреднённому разрешению в диапазоне $50-80$ ГэВ.}
\label{table:ecal_rec}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} Y|l| l @{}}
	Метод определения максимальной амплитуды        & $100\% \cdot E/\Delta E$  & Отн. время    \\
  \hline
    По максимальному бину                           & $43\%$        & 1             \\
    По средневзвешенному $X_w$                      & $37.2\%$      & 4.33          \\
    По максимуму фитирующего кубического сплайна    & $18\%$        & 15.16         \\
    По максимуму фитирующей функции~\ref{eq:moyal}  & $4.3\%$       & 55
\end{tabularx}
\end{table}

Согласно такой оценке наилучшее энергетическое разрешение может быть получено при пакетной
обработке фитирующей функцией подходящего вида, в то время как более простые и
вычислительно\hyp{}недорогие алгоритмы могут применяться для задач online\hyp{}мониторинга
эксперимента.

Созданные модули электромагнитного калориметра успешно прошли испытания на
тестовом сеансе NA64 в 2015 году, а также использовались на двух
экспериментальных сеансах в 2016 году. Планируется их применение на сеансах
2017 года.

Программное обеспечение реализовано и находится в свободном доступе~\cite{p348g4repo}.

